将从三维空间中的模型点（用[[齐次坐标]]表示为 $\tilde{M} := (X,Y,Z,1)^T$）投影到二维平面中的像点（用齐次坐标表示为 $\tilde{m} := (u,v,1)^T$），满足以下关系：
$$
s \tilde{m} = A E \tilde{M},
\tag1
$$
其中 $s$ 是任意取定的尺度因子，$E := (R,t)$ 是[[外在参数]]（用 $R$ 和 $t$ 分别表示相对于从[[世界坐标系]]到[[相机坐标系]]的旋转和平移），$A$ 是[[相机内在矩阵]].
旋转矩阵 $R$ 可以按列分块为
$$
R := (r_1,r_2,r_3).
$$

不失一般性，只要假定模型平面是[[世界坐标系]]中的 $Oxy$ 平面（即平面 $Z=0$），
那么我们就能简化投影关系式，得到
$$
s
\begin{bmatrix}
u \\ v \\ 1
\end{bmatrix}
= A (r_1,r_2,r_3,t)
\begin{bmatrix}
X \\ Y \\ 0 \\ 1
\end{bmatrix}
= A (r_1,r_2,t)
\begin{bmatrix}
X \\ Y \\ 1
\end{bmatrix}.
$$
因此我们可以将模型点的齐次坐标 $\tilde{M}$ 重新定义为：
$$
\tilde{M} := (X,Y,1)^T.
$$
记 $H := A (r_1,r_2,t)$，则 $H$ 就是[[模型平面]]与[[像平面]]之间的一个单应性.
现在，模型点与像点就由单应性 $H$ 联系起来了：$$
s \tilde{m}
= H \tilde{M}.
\tag2
$$

我们可以把 $H$ 按列分块为
$$
H = \frac1\lambda (h_1,h_2,h_3),
$$
其中 $\lambda$ 是一个任意取定的非零常数.
我们知道，旋转矩阵 $R$ 的列向量 $r_1,r_2$ 互相正交，于是$$
\begin{gathered}
h_1^T A^{-T} A^{-1} h_2 = 0,
\\
h_1^T A^{-T} A^{-1} h_1
= h_2^T A^{-T} A^{-1} h_2.
\end{gathered}
\tag3
$$
上述两个等式就是在相机的[[内在参数]]上施加的2个基本的约束（给定一个单应性）.
因为一个单应性有8个自由度，而这里只有6个外在参数（其中旋转占3个，平移占3个），
所以我们在[[内在参数]]上只能得到2个约束.

在[[相机坐标系]]中，模型平面可以表示为方程$$
\begin{bmatrix}
r_3 \\ r_3^T t
\end{bmatrix}^T
\begin{bmatrix}
x \\ y \\ z \\w
\end{bmatrix}
= 0,
$$
其中无穷远点 $\infty$ 取 $w=0$，其余情况取 $w = 1$.

[[虚圆点]] $x_\infty$ 可以表示为 $r_1,r_2$ 的线性组合（即 $x_\infty = a \begin{bmatrix} r_1 \\ 0 \end{bmatrix} + b \begin{bmatrix} r_2 \\ 0 \end{bmatrix}$），且满足 $x_\infty^T x_\infty = 0$（即 $a^2 + b^2 = 0$），从而 $x_\infty$ 可以表示为 $x_\infty = a \begin{bmatrix} r_1 \pm \mathrm{i} r_2 \\ 0 \end{bmatrix}$.
这两个点在像平面的投影为$$
\tilde{m}_\infty
= A (r_1 \pm \mathrm{i} r_2)
= h_1 \pm \mathrm{i} h_2.
$$
这个投影点 $\tilde{m}_\infty$ 就处于由 $A^{-T} A^{-1}$ 描述的[[绝对二次曲线]]上，
于是有$$
(\tilde{m}_\infty)^T A^{-T} A^{-1} (\tilde{m}_\infty) = 0.
$$
上式左边的实部、虚部各自等于零，就得到 (3) 式.

记$$
B := A^{-T} A^{-1},
$$
那么$$
B = \begin{bmatrix}
B_{11} & B_{12} & B_{13} \\
B_{21} & B_{22} & B_{23} \\
B_{31} & B_{32} & B_{33} \\
\end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}
\frac{1}{\alpha^2} & -\frac{\gamma}{\alpha^2\beta} & \frac{v_0\gamma-u_0\beta}{\alpha^2\beta} \\
-\frac{\gamma}{\alpha^2\beta} & \frac{\gamma^2}{\alpha^2\beta^2}+\frac{1}{\beta^2} & -\frac{\gamma(v_0\gamma-u_0\beta)}{\alpha^2\beta^2}-\frac{v_0}{\beta^2} \\
\frac{v_0\gamma-u_0\beta}{\alpha^2\beta} & -\frac{\gamma(u_0\gamma-u_0\beta)}{\alpha^2\beta^2}-\frac{v_0}{\beta^2} & \frac{(v_0\gamma-u_0\beta)^2}{\alpha^2\beta^2}+\frac{v_0^2}{\beta^2}+1 \\
\end{bmatrix}.
$$
容易注意到 $B$ 是一个对称矩阵.
定义$$
b:=(B_{11},B_{12},B_{22},B_{13},B_{23},B_{33})^T.
$$
那么有$$
h_j^T B h_j = v_{ij}^T b,
$$
其中$$
v_{ij}:=(
h_{i1} h_{j1},
h_{i1} h_{j2} + h_{i2} h_{j1},
h_{i2} h_{j2},
h_{i3} h_{j1} + h_{i1} h_{j3},
h_{i3} h_{j2} + h_{i2} h_{j3},
h_{i3} h_{j3}
)^T.
$$
因此 (3) 式给出的两个基本约束条件，在给定的单应性 $H$ 下，可以重写为2个齐次线性方程：$$
\begin{bmatrix}
v_{12}^T \\
(v_{11} - v_{22})^T
\end{bmatrix}
b
= 0.
$$

上述方程组是只有1个像点的情形.
如果我们观测模型平面并测得 $n$ 个像点，我们可以把 $n$ 个方程组放在一起，写成$$
V b = 0,
\tag4
$$显然 $V$ 是一个 $2n \times 6$ 矩阵.
当 $n\geq3$ 时，我们将会得到一个唯一解 $b$.
当 $n=2$ 时，我们可以增加一个[[无偏约束]]（即 $\gamma = 0$），换言之，给矩阵 $V$ 增加一个行向量 $(0,1,0,0,0,0)$.
当 $n=1$ 时，假如已知 $u_0,v_0$ 的取值（例如主点位于像平面原点）且 $\gamma=0$，那么我们只能解出2个相机内在参数（即 $\alpha,\beta$），

记 $V^T V$ 的最小特征值为 $\lambda_{min}$.
方程 (4) 的解，就是 $V^T V$ 的属于特征值 $\lambda_{min}$ 的特征向量.

一旦解出 $b$，我们就可以计算出完整的[[相机内在矩阵]] $A$.

一旦求出 $A$，每一个像点的[[外在参数]]也就计算出来了.
由 (2) 式可得$$\begin{gathered}
r_1 = \lambda A^{-1} h_1, \\
r_2 = \lambda A^{-1} h_2, \\
r_3 = r_1 \times r_2, \\
t = \lambda A^{-1} h_3,
\end{gathered}$$其中$$
\def\norm#1{||#1||}
\lambda
= \frac{1}{\norm{A^{-1} h_1}}
= \frac{1}{\norm{A^{-1} h_2}}.
$$
由于数据中存在噪音，由此计算得到的矩阵 $R$ 通常不满足旋转矩阵的性质.
不过我们可以利用 $R$ 估计出最贴切的旋转矩阵.

给定 $m$ 个模型点和 $n$ 张图像.
假设像点数据有独立同分布噪声污染.
我们可以用如下泛函计算极大似然估计：$$
\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m \norm{
	m_{ij}
	- \hat{m}(A,R_i,t_i,M_j)
}^2,
$$
其中 $\hat{m}(A,R_i,t_i,M_j)$ 表示模型点 $M_j$ 在第 $i$ 张图像中的投影.

把理想像素图像坐标记为 $(u,v)$，把实际像素图像坐标记为 $(\breve{u},\breve{v})$，把理想归一化图像坐标记为 $(x,y)$，把实际归一化图像坐标记为 $(\breve{x},\breve{y})$ ，那么有$$\begin{gathered}
\breve{x} = x + x [
	k_1 (x^2+y^2) + k_2 (x^2+y^2)^2
], \\
\breve{y} = y + y [
	k_1 (x^2+y^2) + k_2 (x^2+y^2)^2
],
\end{gathered}$$其中 $k_1,k_2$ 是径向畸变系数.
径向畸变中心与主点重合.
由 $\breve{u} = u_0 + \alpha \breve{x} + \gamma \breve{y}$ 和 $\breve{v} = v_0 + \beta \breve{y}$ 还有 $\gamma=0$ 可得$$\begin{gathered}
\breve{u} = u + (u-u_0) [
	k_1 (x^2+y^2) + k_2 (x^2+y^2)^2
], \\
\breve{v} = v + (v-v_0) [
	k_1 (x^2+y^2) + k_2 (x^2+y^2)^2
].
\end{gathered}$$
